# 死者が生前に受けた苦痛を遡及的に取り除く術

慰霊術は、生者が死者に対して施す術であって、死者が生前に受けた苦痛を遡及的に取り除く術である。苦痛を取り除く、特に、それを過去にさかのぼって施術することは、過去に受けた苦痛を、その者から遠く引き離し、切り離すことである。そのために、まず、被施術者である死者の、喜びと悲しみ、安らぎと苦しみをともにする者を措定し、施術者である生者は、その者の名を唱える。この例では、被施術者である死者の名をおおくまふたば、その者と喜びと悲しみ、安らぎと苦しみをともにする者の名をかわうちならはとする。すなわち、施術者は以下のように唱える。

_かわうちならはさんの、おなまえについて、おはなしします。かわうちは、かわにかこまれたところ。ひとどおりのすくなく、おだやかなとこです。ならはは、ナラのきのしげるようす。こちらも、おだやかなけしきを、あらわします。_

措定される名は、意味と響きの良い言葉を選ぶべきであるが、華美であるよりも、平易であるほうがよい。この例にあるように、まず、その名の由来を、簡単に説明する。続いて、以下のように呼びかける。

_かわうちならはさんは、おおくまふたばさんと、いつでも、いかなるときにも、ともにあゆんできました。うれしかったことも、たのしかったことも、かなしかったことも、つらかったことも、いつでも、ふたりはいっしょでした。うれしかったことと、たのしかったことは、ふたりだけの、ひみつにしておきましょう。かわうちならはさんは、おおくまふたばさんのことを、とても、たいせつに、おもっているからです。_

被施術者である死者の生前の記憶のうち、喜ばしいものについては、何もする必要がない。ここでは、被施術者である死者の苦痛を取り除くために、その過去を暴かなければならない。被施術者である死者が生前に書いたものがあれば、施術者はそれを読み上げる。

_おおくまふたばさんは、このように、かきのこしています。オーラルのせんせいが、フクシマのヒトはよるになるとひかりますかと、わたしをからかったので、つらかった、と。つらかったことでしょう。かわうちならはさんは、このときも、おおくまふたばさんとともにかなしみ、じぶんのことのように、ともにくるしんだのです。_

また、被施術者である死者の、過去の暗い側面についてよく知る者があれば、その者を呼び、証言させる。例として、東雲青海という者がいて、次のように証言するとする。

「私は、まだ幼かった大熊双葉さんの手をつかみ、押し倒し、服の下に手を入れて、乳や性器や、全身をくまなく触りました。」

施術者はこれを受けて、たとえば以下のように唱える。

_おおくまふたばさん、つらかったですか？ かわうちならはさんは、このときも、おおくまふたばさんとともにかなしみ、じぶんのことのように、ともにくるしんだのです。_

秘密が暴露されるときには、決して、その場にいる者のほかには漏らしてはならない。これは、魔術のためだけでなく、世俗の倫理に照らしても、当然のことである。付け加えると、措定された者の名を、その場にいる者のほかに教えてはならない。

このように、被施術者である死者の過去を暴露し、特に、苦痛に満ちた記憶を振り返る。これを、施術者が知ることのできる限りにおいて繰り返し、そのたびに、措定された者と悲しみや苦しみを分かちあったと唱える。

このような辛い過去は、被施術者である死者から、遠く引き離され、切り離されなければならない。措定された者は、良い過去のみを記憶し、苦痛に満ちた過去をすべて忘却する。

_かわうちならはさんは、おおくまふたばさんといっしょにいて、たのしかったこと、うれしかったことを、ひとつのこらずおぼえていて、けっしてわすれません。なぜなら、おおくまふたばさんは、かわうちならはさんの、いちばんたいせつなひとだからです。そして、かわうちならはさんは、かなしかったこと、つらかったことは、すべて、わすれてしまいます。それは、たのしかったこと、うれしかったことを、とてもたいせつにして、ひとつのこらず、いつまでも、けっして、わすれないためです。かわうちならはさん、あなたは、たのしかったこと、うれしかったことを、もう、けっして、わすれることは、ありません。_

施術者は、被施術者に、措定された者の名で呼びかける。措定された者の名は、被施術者の新しい名とするために、あらかじめ用意されたものである。被施術者は新しい名を授けられ、被施術者である死者と措定された者とは、入れ替えられることになる。

最後に、施術者と、その場にいる生者は、死者のために黙祷する。これを合図に、この施術は終わる。

